\chapter{Considerações Finais}
\label{cp:consideracoes}

Em suma, após analisar os estudos sobre o tema principal deste projeto, além de averiguar ferramentas similares, é possível observar que tanto a literatura inserida neste trabalho quanto o mercado estão em busca de soluções que diminuam os gastos gerados com as insatisfações dos funcionários com reuniões ineficazes. Esses fatores combinados, estão levando a criação de cada vez mais estudos na área de produtividade de reuniões e \textit{softwares} que diminua os custos empresariais com ferramentas ineficazes e aumentem a produtividade de gerenciamento de projetos.

As pesquisas realizadas na introdução e sobretudo no referencial teórico deu um caminho maior ao autor deste projeto sobre estudos e \textit{softwares} que tentam resolver os problemas na condução de reuniões. A literatura mostrou algumas lacunas enfrentadas pelos gerentes e os \textit{softwares} similares em saber o que os usuários comentam sobre os pontos fortes e fracos desses sistemas em vigor no mercado. Assim, será possível propor uma ferramenta de gerenciamento de reuniões que preencha as lacunas dos \textit{softwares} e que possa ser utilizado por gerentes de qualquer empresa de forma gratuita.

Após passar por toda a fase de elicitação dos requisitos e desenvolvimento do \textit{software}, a resposta para a pergunta de pesquisa, levantada no tópico \ref{sec:problema_de_pesquisa} "\textit{Como desenvolver um sistema para auxiliar a condução de reuniões em organizações?}", a resposta é o encerramento deste projeto como resultado de muito trabalho e dedicação. 

Como trabalhos futuros, após a utilização da ferramenta, podem ser desenvolvidas novas funcionalidades, como uma maior personalização do perfil de usuário, novos tipos de usuários e formas diferentes de avaliações de reuniões.